<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>喝咖啡 聊音樂 (施工中) – tags</title>
    <link>http://rickmid.gtcafe.com/tags/tags/</link>
    <description>Recent content in tags on 喝咖啡 聊音樂 (施工中)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	  <atom:link href="http://rickmid.gtcafe.com/tags/tags/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Docs: 音階的本質</title>
      <link>http://rickmid.gtcafe.com/docs/theory/%E9%9F%B3%E9%9A%8E%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B3%AA/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Nov 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://rickmid.gtcafe.com/docs/theory/%E9%9F%B3%E9%9A%8E%E7%9A%84%E6%9C%AC%E8%B3%AA/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;前陣子和朋友聊到關於音階的問題。很多人都會問類似的問題，例如調式音階怎麼用？某某音可不可以怎樣用？對不對？我的答案通常不會是對或不對，而是好或不好、適合不適合、或者是反問『你覺得聽起來如何？你想表達怎樣的情緒？或者怎樣的畫面？』。在問這問題前，如果先這樣想過一次，大部分都會有結果的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到音階的問題，我整理幾篇文字，在最後結論都提過類似的概念，像是：吉他音階學習引導、小調音階、大調音階、可以自行創造音階？，也分析過其中的關係，在寫那些文字的過程，我就是不斷的反問自己同樣的問題。而我是把那些思考的過程記錄下來，變成現在看到的文章。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也就是說，在學習音階的過程中，我心裡一直有個疑惑，為什麼要叫做自然大調音階？自然小調音階？為啥是自然的？不是人工的？為啥又會有調式這種東西存在？按照一般教學書的介紹，其實調式是古代種族的民俗音階，對我們現在人來講是一種『民俗』，對該種族來講，不就是所謂的『自然音階』嗎？我們只是用自己的眼光來看待這些文物，然後覺得我們所學的就比較『自然』、或者是『理所當然』。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以前在念書時，老師常會說：『望文生義』，也就是說，名稱的命名一定具有代表性意義的。當我們把背後的原因搞懂了，就會容易知道、明白。也就是日劇神探伽利略主角湯川常說的那句話：『事出必有因』。有因就去找，就去翻書，找實例，寫筆記。。。這個過程往往比結果還重要，也是我個人教學過程中，特別會強調的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這過程用科學方法來說，就是搜集資料，最後就透過分類、組織、分析歸納出結論，可以算是一種統計學吧～&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;關於組織與分析，有興趣可看看我另一個 blog 寫的『&lt;a href=&#34;http://rickhw.github.io/2014/10/26/%E5%88%86%E9%A1%9E%E7%9A%84%E5%93%B2%E5%AD%B8/&#34;&gt;分類的哲學&lt;/a&gt;』&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;很多人聽到原住民唱歌都會發現他們有一些調調，我們會用『特別』來形容，舉幾個大家比較熟知的流行歌曲：&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;日本歌手夏川里美翻唱的『淚光閃閃』，新加坡歌手蔡淳佳翻唱的『陪我看日出』。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;電影海角七號范逸臣的國境之南&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;日本民謠『島歌』，梁靜茹和周華健都翻唱過&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;辛曉琪倆倆相忘，倚天屠龍記小昭主題曲，阿拉伯音階 (我猜的，因為小昭是波斯人，今天的伊朗。有興趣抓抓看就知道了 XD)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;都用到民俗音階，像是：琉球音階 (1 3 4 5 7) 、阿拉伯音階 (maybe)，或者是唱腔具備地方特色，像是轉音、或者裝飾音等。我們所以會覺得特別，只是因為我們不熟悉、不習慣，我們沒有在那個環境成長過，但是我們大部分的人也可以接受這樣的音樂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而那些民族之所以會產生這樣的『音階』，和他們的生活、地理、歷史、感情、政治、文化、遭遇 &amp;hellip; 等都會有關係，而最後慢慢淬煉出這樣的結果，然後這組音階所創造出來的音樂，就代表著這個民族。用科學方法來解釋，就是一種統計學的結果，統計的項目是民族文化的本質。所以音階這種東西的本質，背後代表是一個民族的文化與特色，他展現的是文化的深度與涵養。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藝術表達是人類的情感、情緒，呈現的是喜怒哀樂、悲歡離合，不管是在什麼樣的歷史背景、地理環境，不管是科技發達的先進，還是尚未現代化的地區，人們情感的交流是一樣的，人們對於心靈的表達與體驗的本質是雷同的，人們對於事物感覺的本質是不變的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;藝術家們紀錄了這些表達的方式，呈現了時代的真實面，隨著時間的演進，詮釋的方式可能改變了，技巧變複雜了，花樣變多了，但不會改變的依舊是人性。『自然音階』是經過這些時空而漸漸歸納出來的東西，歸納本身就是種統計的過程，現代的音樂理論，就是把它過程經過很多的分析、歸納出來的結果，證明其可用性、普遍性，如此而已。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;物理學家拉塞福的名言：『科學只有物理一個學科，其他不過相當於集郵活動而已』，集郵就是統計代表，而音樂上不管是音階、和弦、節奏、音色，其實可以算是統計學的結論，而這個過程要經過組織、分析，才會得到現在看到的樣子。&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;探索因果、本質的過程，是我們教育過程中最缺乏的，因為我們往往追求的是速成，但是卻沒有深刻思考、體驗。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;延伸閱讀&#34;&gt;延伸閱讀&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;音階基礎&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;閒聊&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;可以自行創造音階？&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吉他音階學習引導&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;參考資料延伸閱讀-站外&#34;&gt;參考資料／延伸閱讀 (站外)&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;物理學家：歐尼斯特 拉塞福&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;分類的哲學&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;落入不思考的鄉愿陷阱：蔡柏璋(Pao-Chang Tsai) at TEDxTaipei 2014&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;初版：2014/11/29&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://rickmidi.blogspot.com/2014/11/blog-post_29.html&#34;&gt;http://rickmidi.blogspot.com/2014/11/blog-post_29.html&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
