<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>喝咖啡 聊音樂 (施工中) – 樂團經營</title>
    <link>http://rickmid.gtcafe.com/tags/%E6%A8%82%E5%9C%98%E7%B6%93%E7%87%9F/</link>
    <description>Recent content in 樂團經營 on 喝咖啡 聊音樂 (施工中)</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2011 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	  <atom:link href="http://rickmid.gtcafe.com/tags/%E6%A8%82%E5%9C%98%E7%B6%93%E7%87%9F/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
      
        
      
    
    
    <item>
      <title>Docs: 保護耳朵</title>
      <link>http://rickmid.gtcafe.com/docs/gossip/protect-ears/</link>
      <pubDate>Fri, 11 Mar 2011 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://rickmid.gtcafe.com/docs/gossip/protect-ears/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;p&gt;現在隨身聆聽設備很方便，現在智慧型手機，都可以播放音樂，使的不管在路上，還是辦公室裡，很常會看到大家帶著耳機聽著自己的音樂。樂手是真的需要大量聆聽的，一方面吸收新資訊，一方面聆聽好的作品，對於提升音樂的素養是非常重要的。因為『 CD是最好的老師』… 不過 &amp;hellip;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就因為現在聽音樂太方便了，無時無刻，不管什麼地點幾乎都可以聽，都可以沉溺在屬於自己的旋律世界裡 … 漸漸的這樣現象就開始出來了：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;音量不自主的越開越大聲，有些大到我距離兩個人的位置都知道他在聽啥歌。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;搭乘大眾交通系統時，不知不覺的越開越大聲&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;聽力不知不覺中漸漸受到傷害&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;樂手在練團室，如果又不懂得控制 punch，音量，越推越大…&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;如此，惡性循環&amp;hellip;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;年紀小可能還沒關係，但是長時間累積下來對於耳朵的傷害是無形的，甚至是永久性的傷害。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我曾經為了作音樂，長時間戴耳機，或者持續在音壓很大的地方作音樂。後來漸漸感覺耳朵有刺痛感，對於&amp;quot;音量&amp;quot;靈敏度降地很多。當我意識到的這事態的嚴重之後，我開始自律，盡量不戴耳機，除非必要，否則音量一定要限制。特別在坐公車、捷運等公共場所，這種地方通常都很吵，機械運作的音量就很大，戴耳機聽音樂的時候，很容易不自主的樂開越大聲，在這樣的環境就要越特別去控制音量。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;吉他手很多時候，為了音色 (Tone) 的課題，需要把音量開很大。但以現代的技術來看，已經不像以前那樣。以前為了要取得自然破音(Overdrive)，需要真的把前級音量推到炸掉，然後得到吉他手最想要的破音音色。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;現在數位科技發達，很多產品可以不用開很大聲就可以作出對應的效果。所以吉他手要專注的，應該是如何用耳朵判斷出音色的動態、特性等，掌握其特性之後，學習如何善用現有的設備，像EQ / Comp / Limit / Reverb / Delay / Gate / Modulation…等，還有最重要的就是吉他手本真的演奏技術，達到所需要的音色效果。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是這一切都要靠一對能夠精準判斷的耳朵，所以把耳朵 &amp;ldquo;養好&amp;rdquo;，是非常重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我去一些LiveHouse聽音樂時，發現都有一個特性就是，通常低頻都很多，猜測可能有幾個因素：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;空間和輸出設備功率沒有匹配&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;吸音不好，散射太多&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;樂手是 Rock / Metal 掛的&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;PA 大哥、樂手長期在那樣的工作環境之下，聽力已經受傷了，所以要開很大的音量才聽的到&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;如果是最後一點那就真的有點注意了。畢竟我們不是貝多芬，只剩一隻耳朵還能寫出曠世鉅作。要是樂手耳朵受傷了，不要說彈琴，可以能連平常要聆聽自己喜歡的音樂都會有問題 … 玩Rock / Metal的吉他手和鼓手通常也是耳朵傷害的高危險群。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果不可避免的要長時間戴耳機聽音樂，我的方式是這樣的：自從那次的經驗之後，我開始試著把音量越開越小聲，讓耳朵即使在很微量的音量中，或者在很吵雜的環境當中，還能夠清楚的聽到想要的音樂。長期這樣&amp;quot;訓練&amp;quot;下來，因為耳朵能夠聽到高動態範圍，對於音樂製作的混音來講，對於Comp / EQ的應用，應該是有幫助的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在練團室的音量控制，就複雜的多。比較簡單的方式就是戴耳塞，作基本的保護。然後選擇空間大一點，吸音好一點的練團室。有心的話，加強樂手們的對聲音基本概念和認知、認識聲音的物理特性，還有Comp / EQ的應用與概念。如果有固定的練團室，大家可一起嘗試調整、實驗、找到最佳的音量數據、人員位置、FX設定…等，而不是一直把音量一直堆大，如此只會惡性循環。&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h1 id=&#34;延伸閱讀&#34;&gt;延伸閱讀&lt;/h1&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;如何聽一首歌&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;樂團經營&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;初版：2011/03/11&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原文網址：http://rickmidi.blogspot.tw/2011/03/blog-post.html&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Docs: 學習雜感</title>
      <link>http://rickmid.gtcafe.com/docs/gossip/learning/</link>
      <pubDate>Sun, 16 Jul 2006 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>http://rickmid.gtcafe.com/docs/gossip/learning/</guid>
      <description>
        
        
        &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;註：原文連結已經失效&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;開始玩電吉他之後，每天都在國內外一些知名的討論區閒晃，想藉此蒐集一些資訊。但是幾年下來，其實很失望，大部分彈電吉他的人，都在追求 &amp;ldquo;痛&amp;rdquo; - Tone (音色)，常常會為了要像某個樂手的痛，而花很多精神在上面。要不就追求一些花式技巧，像是速度、Sweep、Tapping … 之類的。感覺彈電吉他，表面上就是這些？說是在彈吉他，我個人到覺得比較像馬戲團 …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其實我個人對於音色有我自己的看法，我不排斥吉他手對於音色的追求，但是我很在意吉他手對於基本音樂 Sense 的認知。換言之，沒有好的痛沒關係，但是彈出來的音符要有內容。有人一定會反駁我，通常我都會用一個很簡單的例子：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;電玩音樂 Final Fantasy (台灣翻譯太空戰士)。我第一次聽到的時候是 FF3 (1990年代)，那時候是紅白機，紅白機硬體效能，規格跟現在隨便一台 PC 或者電子產品，根本不能比。但是當時在紅白機上播出來的音符卻感動很多人。 [詳見 16 年前的回憶 - FFⅢ 作曲家植松伸夫訪談紀錄 ]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他像是超級瑪莉，現在流行改編成鋼琴來練。我想當時寫這些曲子的前輩，大概沒想到這些吧 … 他們想的應該只是如何利用那有限的資源，創造出無限的感動。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其他還有很多，不僅止於在音樂上的例子，人生最常見的例子就是窮和尚跟富和尚的例子.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;彈出來有沒有東西，還有一個就是彈一些流行歌曲。流行歌曲有很多都屬於 Ballad - 也就是敘事歌謠，俗稱 &amp;ldquo;芭樂&amp;rdquo;。很多 Ballad 的和弦進行通常是：C / G / Am / Em / F / Em / Dm / G 。是很典型的順階和絃，&amp;ldquo;以往的&amp;rdquo; 很多流行音樂 80% 可以用這個直接套。其中包含一首這幾年來很受歡迎的曲子 - 帕海貝爾的卡農也是這個和弦進行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;玩電吉他的人，我觀察到的現象、似乎、好像，都不屑彈這類的歌。同時我也觀察到另一個現象，很多人不屑彈這類的歌，但是真的要他彈這類的歌，一推人也彈的 2266 (零零落落) …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;這表示些什麼？捨本逐末？眼高手低？好高騖遠？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就吉他來說，彈流行歌曲的難度不在於要有多熟練的 Guitar Technique。流行歌曲著重於感情的描述、情境的營造、情緒的鋪陳、張力的控制、編曲 &amp;hellip;而要達到這些效果，除了對於自己手上樂器的熟悉之外，很重要的就是歌曲編制的安排、情緒的鋪陳、 音色的協調 … 等等。音符不在多、在精。在適當的時間點，哪怕只是一個音符，都有畫龍點睛的效果。這些很多東西需要經驗跟基本功的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一次跟朋友去參觀樂器展，現場看到一個小朋友在是效果器，他當下在正在彈的是 C 和弦的 Sweep，不過彈的也是 2266 &amp;hellip;至於為啥練 Sweep 小朋友大概也說不出來，能說出來的原因大概就是：帥！炫！之類的？我很想叫他當下彈一個開放 C 右手用 Picking 彈 T1213121 就好，這是學木吉他的第一課，學電吉他應該也要會吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到一開始提到的那篇文章，裡面提到日本人，跟韓國人對於音樂精緻度的要求，說真的，我也很有一些些體驗。同樣一台 SC88 Pro  的音源機，在台灣，一些人會不屑這台機器，說他是玩具，唱片公司裡多的是高檔的音源設備。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但是在韓國、日本，這台 SC88 Pro 是工業標準。音樂工作者、編曲者、玩家、電玩配樂家，都以這台機器作標準，而他們用的也不過是標準的 GM128 音色，還有大量的 MIDI 控制參數。但是人家就是可以做出讓人感到 amazing 的音樂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在台灣，很多玩吉他的，通常在買綜合效果器時，對於機器設計的概念，以及使用方法，聲音特色還沒搞清楚之前，就下定論說：該機器不好、很爛。我也常常在討論區看到很多人會用很絕對的口氣說某某廠牌的機器根本是濫貨，不值一提。更糟的是，有人會直接用售價來決定機器的品質。&lt;strong&gt;感覺上這些人，似乎都是富和尚。給再多的機器，再好的機器都是多的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在玩這些機器的時候，我的想法是：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;設計這產品的團隊，基本上，絕對是專業的，裡面一定有很多是吉他高手，特別是 Tone 方面的高手、專家。所以我不太會去質疑這台機器的音色，我反而是質疑自己對於音色的認知，以及週邊搭配，最後還有自己 GT Skill 的成熟以及駕馭程度。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;該機器設計一定有適用的對象，以及限制。就跟電腦一樣，工業電腦是不能跟家用電腦比較的；越野車跟卡車也是不能比較的。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;機器在設計的時候，會考慮適用對象的需求，像是適用於作場，還是錄音，還是練習&amp;hellip;等等。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;抓到這些方向時，再詳細閱讀使用手冊，根據手冊提供的資訊，嘗試作單元測試，作各種的嘗試，過程之中要搭配吉他，以及其他相關週邊設備作交叉測試。然後我才敢說自己大概瞭解這台機器的特性，以及是否適合自己。這些步驟需要一段時間，最後才開始對這台機器下定論，以及提出建議想法。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;這些都需要時間，需要經驗的。而且最重要的都要建立在吉他手自己本身的 Guitar Technique 上。如果連基本的技巧都不行，那就是 Eric Johnson 兩噸的設備都買下來，彈出來還是零分 …&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還好，我還是有知道一些前輩高人，用一台已經過時很久的 GT5，彈出跟 CD 品質一樣的 &amp;ldquo;給上帝的愛 &amp;ldquo;。每次跟朋友聊到效果器之類的話題，其實我不太想說啥，我也不太想知道那顆音箱有多好，真空管有多漂亮 … 我只想說，把手上功夫練好，把基本的樂理、Sense 建立起來，把機器玩熟，機器有沒有價值，在於樂手自己，而不是花了多少錢，或者是多少個真空管。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;還有就是，我很慶幸我自己，不會老是喜歡追求一些技巧上的東西，技巧是要練的，但是對於音樂的思考更是重要的 …&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;h2 id=&#34;延伸閱讀&#34;&gt;延伸閱讀&lt;/h2&gt;
&lt;h3 id=&#34;站內文章&#34;&gt;站內文章&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;溝通與單字&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;[剪報] 16 年前的回憶 - FFIII 作曲家植松伸夫訪談紀錄&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;卡農進行&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h3 id=&#34;延伸閱讀-1&#34;&gt;延伸閱讀&lt;/h3&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;http://tw.myblog.yahoo.com/wenhsuko/article?mid=7480&#34;&gt;為何你的相機不重要&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;豆芽菜鋪 - &lt;a href=&#34;http://www.gtplayer.com/viewtopic.php?f=10&amp;amp;t=4775&#34;&gt;哪一種是適合新手的電吉他&lt;/a&gt; by 閃電手&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=xN1-gQsHrMo&#34;&gt;Eric Johnson - Cliffs of Dover (Cover)&lt;/a&gt; with Squire &amp;amp; Korg PX4D&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;異動紀錄&#34;&gt;異動紀錄&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;2021/05/01: 重新編排&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;2006/07/16: 初版&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;原文網址：http://rickmidi.blogspot.tw/2006/07/blog-post.html&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
